\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

On souhaite développer un jeu de puissance 4. Le but du jeu est
d'aligner une suite de 4 pions de même couleur sur une grille comptant 6
rangées et 7 colonnes.


\begin{center}
  \includegraphics[width=4cm]{puissance4.png}
\end{center}

La grille correspondant à la zone de jeu sera implémentée par une liste
de listes. Les espaces vides seront représentés par des 0. Les jetons du
joueur seront représentés par de 1 et ceux de l'ordinateur par des 2.
Ainsi, la situation de l'image précédente est représentée par la liste
suivante :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ g }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [[}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{...      [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{...      [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{...      [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{...      [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{...      [}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{]]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Écrire une fonction \texttt{derniere\_ligne\_vide(t,\ colonne)} qui
  renvoie l'indice de la première ligne vide dans la \texttt{colonne}.
  Si la colonne est pleine, la fonction doit renvoyer -1.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ derniere_ligne_vide(g, }\DecValTok{0}\NormalTok{)}
\DecValTok{4}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ derniere_ligne_vide(g, }\DecValTok{1}\NormalTok{)}
\DecValTok{1}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item
  Écrire une fonction
  \texttt{ajouter\_pion\_colonne(t,\ colonne,\ joueur)} qui ajoute, si
  possible, le pion du \texttt{joueur} à la \texttt{colonne} (un entier
  compris entre 0 et 6) de la grille \texttt{t}. La fonction renverra la
  ligne à laquelle a été ajouté le pion. Si la colonne est pleine, la
  fonction renvoie -1.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ g[}\DecValTok{4}\NormalTok{][}\DecValTok{0}\NormalTok{]}
\DecValTok{0}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ ajouter_pion_colonne(g, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\DecValTok{4}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ g[}\DecValTok{4}\NormalTok{][}\DecValTok{0}\NormalTok{]}
\DecValTok{2}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ ajouter_pion_colonne(g, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\DecValTok{1}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ g[}\DecValTok{1}\NormalTok{][}\DecValTok{1}\NormalTok{]}
\DecValTok{2}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ ajouter_pion_colonne(g, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{)}
\DecValTok{0}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ g[}\DecValTok{0}\NormalTok{][}\DecValTok{1}\NormalTok{]}
\DecValTok{1}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ ajouter_pion_colonne(g, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\DecValTok{-1}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item Une fois que le joueur a joué, il faut vérifier si ce jeton crée un
  alignement de 4 jetons.

  Écrire une fonction
  \texttt{alignement\_vertical(t,\ ligne,\ colonne,\ joueur)} qui teste
  si le \texttt{joueur} a réussi un alignement vertical avec le jeton
  qu'il vient de placer dans la grille \texttt{t} à l'emplacement
  \texttt{(colonne,ligne)}. La fonction doit renvoyer un booléen.


  \begin{center}
    \includegraphics[width=4cm]{puissance4AlignementVertical.png}
  \end{center}

Dans ce cas précis, on doit avoir :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ alignement_vertical(g, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{)}
\VariableTok{True}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item Écrire une fonction
  \texttt{alignement\_horizontal(t,\ ligne,\ colonne,\ joueur)} qui
  teste si le \texttt{joueur} a réussi un alignement horizontal avec le
  jeton qu'il vient de placer dans la grille \texttt{t} à l'emplacement
  \texttt{(colonne,ligne)}. La fonction doit renvoyer un booléen.

Si le dernier jeton ajouté est celui de la colonne 4, voila les
situations qu'il faut tester.

\begin{multicols}{4}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=3cm]{puissance4AlignementHorizontal1.png}
    \includegraphics[width=3cm]{puissance4AlignementHorizontal2.png}
    \includegraphics[width=3cm]{puissance4AlignementHorizontal3.png}
    \includegraphics[width=3.5cm]{puissance4AlignementHorizontal4.png}
  \end{center}
\end{multicols}

Dans ce cas précis,

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ alignement_horizontal(g, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\VariableTok{False}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
\end{enumerate}
